# Курс объектно-ориентированного программирования на МКН СПбГУ
## Занятие 2: классы, наследование, внутренние классы

На этом занятии мы будем выполнять простые задания по материалу второй лекции.

### План занятия
1. Создание индивидуального репозитория для занятия на GitHub и его импорт в локальный проект в IntelliJ IDEA
2. Локальная работа с проектом: редактирование, запуск программ и запуск тестов, 
отправка решений каждого задания на сервер.
3. Создание пулл-реквеста (на ветку `task`) после выполнения всех заданий.
   
### Задание 1

В этом задании требуется реализовать класс для представления целочисленных JSON-свойств с изменяемым значением
и фиксированным именем. Сделайте так, чтобы код в функции `runTest` компилировался и проходил тесты, печатая при запуске
следующее:

```
age: 21
age: 21
age: 22
age: 23
age: 24
java.lang.IllegalArgumentException: Property name is immutable
java.lang.NumberFormatException: For input string: "?"
java.lang.IllegalArgumentException: Incorrect JSON property format: 'age = 10'
JSON value of 'age' has been set 4 time(s)
count: 0
JSON value of 'count' has been set 1 time(s)
Class 'JsonIntProperty' instance has been created 2 time(s)
```

При выполнении задания вам потребуются изменяемые и неизменяемые свойства, геттеры и сеттеры, companion-объекты,
функция `require` и другие элементы объявления классов в Kotlin.


### Задание 2

Код в заготовке содержит не самую удачную реализацию наследования классов животных: её проблема в том, 
что переопределяемая в наследниках функция `talk` многократно дублирует соответствующую функциональность.
Перепишите код классов так, чтобы функция `talk` в наследниках не переопределялась, но код и вывод функции
`runTest` остались прежними.

### Задание 3

Иногда классы в иерархии наследования настолько различны, что при их обработке приходится явно
ориентироваться на конкретный класс имеющегося объекта с помощью операций `is` и `as`. В заготовке задания
имеется одна из таких иерархий. Раскомментируйте код функции `runTest` и реализуйте 
функции `printMessageFrom` и `findDogs` так, чтобы проходили тесты, а при работе основной программы 
в терминале печаталось следующее:

```
Все сообщения:
Ты меня не видишь
Гав!
Привет, я человек!
Гав!

Сообщения только от собак:
Гав!
Гав!
```

### Задание 4

Реализуйте систему расходуемых датчиков со следующими свойствами:
* система может содержать не более одного датчика каждого из трех типов (Type-A, Type-B и Type-C);
* датчики способны замерять некоторую вещественную величину — характеристику окружающего их пространства;
* при инсталляции датчика в систему определяется его начальный ресурс;
* ресурс датчика расходуется при выполнении замера;
* при исчерпании ресурса датчик деактивируется и дальнейшее его использование становится невозможным;
* деактивированные датчики являются токсичными, поэтому хранить их в системе не следует;
* «цена запроса» (величина, на которую расходуется ресурс датчика) является динамической,
зависит от параметров внешней среды и определяется после выполнения замера;
* начальный ресурс датчика и максимально возможная цена запроса являются фиксированными параметрами системы;
* ни датчик, ни система не могут запоминать результаты прошлых замеров;
* система способна выдавать датчик требуемого типа по запросу клиента, при этом гарантируется, что в выданном
датчике имеется ресурс на как минимум один запрос;
* клиент, имея ссылку на датчик, может выяснить, активен ли датчик, инициировать и получить результат замера;
* система датчиков используется в течение ограниченного времени и нерегулярно, 
поэтому создание датчиков без запроса со стороны клиента нецелесообразно;
* в каждый момент времени система может сообщить количество инсталлированных активных датчиков, общее количество 
созданных в системе датчиков, общее количество выполненных датчиками системы замеров.


Пример сценария использования системы датчиков:
```kotlin
val sys = SensorSystem(initialSensorResource = 5, maxRequestPrice = 2)
for(i in 1 .. 5) {
    val type = SensorSystem.SensorType.values().random()
    val sensor = sys.getSensor(type)
    do {
        println("Value ($type): ${sensor.value}")
    } while(sensor.active && Random.nextInt(2) == 1)
}
println("Current sensor count: ${sys.currentSensorCount}")
println("Total sensor count: ${sys.sensorCount}")
println("Total usage count: ${sys.usageCount}")
```

Возможный результат вывода:
```
Value (TYPE_A): 0.23538007646972725
Value (TYPE_B): 0.6591915897415798
Value (TYPE_B): 0.2251553905961856
Value (TYPE_A): 0.30704507330262687
Value (TYPE_A): 0.12943860275770513
Value (TYPE_C): 0.36996347165548993
Value (TYPE_A): 0.9165874083841843
Value (TYPE_A): 0.9849306653911891
Current sensor count: 3
Total sensor count: 4
Total usage count: 8
```

**Замечания по реализации**:
- датчики тесно связаны с системой, к тому же они должны уведомлять систему о своей деактивации, поэтому для их
реализации удобно использовать `inner class` (их экземпляры имеют доступ к свойствам и функциям объекта внешнего класса);
- некоторые свойства могут иметь разную видимость на чтение и запись, например, читать свойство `usageCount` могут
все, а изменять — только датчик при выполнении замера;
- писать сложную логику в геттерах и сеттерах не рекомендуется, вместо этого лучше вызывать закрытые вспомогательные
функции;
- ответственность за корректное использование датчиков системы можно возложить на клиента, но система и датчики
должны использовать `check` и `require` внутри своей реализации;
- для моделирования внешней среды и поведения клиента следует использовать случайные числа.

**Замечания по тестированию**:
- тесты для этого задания необходимо написать самостоятельно;
- некоторые идеи для сценариев тестирования есть в файле `Tests.kt`;
- тесты должны отражать спецификацию системы, а не её реализацию.

### Начисление баллов за занятие

* По одному баллу за каждое задание.